\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}

\usepackage{ProfCollege}
%\usepackage[nominted]{ProfLycee}
\usepackage[tp]{tmbase} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !




\ordi{fixe} %pour fichier image
\matierechap{m} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
\version{1} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{5} %compteur de chapitre

\ifportable

\graphicspath{{C:/Users/Thomas/latex nas/images/}} %chemin du fichier image
\fi
\iffixe
\graphicspath{{C:/Users/Thom/Documents/latex nas/images/}} %chemin du fichier image
\fi

%\author{TP}
\author{Évaluation} %mettre ici non pas l'auteur mais la partie en haut à gauche de l'encadré


%\newcolumntype{C}{>{\centering\arraybackslash}X}
%\renewcommand{\tabularxcolumn}[1]{>{\arraybackslash}m{#1}}
\begin{document}


\chapter{Avancement}

\begin{center}
\cadre{
On donne les éléments suivants :
\vspace{0.5cm}

\begin{itemize}
\item $n=\dfrac{m}{M}$ avec $m$ en \si{\gram} et $M$ en \si{\gram\per\mol}
\item $n= C \times V $ avec $C$ la concentration molaire en \si{\mol\per\liter} et $V$ le volume en \si{\liter}
\item Attention aux chiffres significatifs; 
\item S'il semble manquer une valeur utile, ne pas hésiter à poser la question.

\end{itemize}
\vspace{0.1cm}

}
\end{center}




\Opensolutionfile{mycor}[ficcorex]



\exo{} On étudie l'expérience de l'arbre de Diane.
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.55]{diane}
\end{center}

En présence d'ions argents $\chemfig{Ag^{+}}$, le cuivre solide  ( $\chemfig{Cu}$) réagit pour donner naissance à une espèce "solide" de couleur argentée : de l'argent. La formule chimique est $\chemfig{Ag}$. La solution se colore ensuite en bleu, signe de la présence des ions cuivre II ($\chemfig{Cu^{2+}}$).
\begin{itemize}
\item Un fil de cuivre de masse $m=\SI{2.14}{\gram}$  
\item Un volume $V_2=\SI{15.0}{\milli\liter}$ d'une solution d'ions argent de concentration $C_2=\SI{0.100}{\mol\per\liter}$
\end{itemize}

On demande :
\begin{enumerate}
\item Vérifier que la quantité de matière $n_1$ de cuivre $n_1=\SI{3.37e-2}{\mol}$.
\item Vérifier que la quantité de matière $n_2$ d'ions argent est $n_2=\SI{1.50e-3}{\mol}$.
\item Écrire et équilibrer l'équation de réaction.
\item (Question bonus) Vérifier que les ions argent sont le réactif limitant.
\item Écrire le tableau d'avancement de la réaction
\item Utiliser le tableau pour trouver la masse de métal argent formée.
\item (Question bonus) Déterminer la masse de cuivre perdue.
\end{enumerate}

On donne $M_{Cu} = \SI{63.5}{\gram\per\mol}$, $M_{Ag}=\SI{107.9}{\gram\per\mol}$

\begin{correction}


\begin{enumerate}
\item $n_1 = \dfrac{2.14}{63.5} = \SI{3.37e-2}{\mol}$.
\item $n_2 = 15 \times 10^{-3} \times 0.10 = \SI{1.5e-3}{\mol}$.
\item Équation de réaction :  \chemfig{Cu} + \chemfig{2Ag^{+}} $\to$ \chemfig{Cu^{2+}} + \chemfig{2Ag} 
\item Il y a deux cas, soit $x_{max} = n_1 = \SI{3.37e-2}{\mol}$ ou alors $x_{max} = \dfrac{n_2}{2} = \SI{7.50e-4}{\mol}$. La quantité la plus petite est la deuxième, donc les ions argent sont limitants de la réaction.
\item Tableau d'avancement :
\end{enumerate}

\vspace{0.3cm}

\renewcommand{\arraystretch}{2.5}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|C|C|C|C|C|}
\hline
& \chemfig{Cu} & \chemfig{2Ag^{+}} & \chemfig{2Ag} & \chemfig{Cu^{2+}}\crh
État initial &  $n_1$ & $n_2$ & 0 & 0\crh
État final & $n_1-x_{max}$ & $n_2 - 2x_{max} =0 $  & $2x_{max}$  & $x_{max}$ \crh

\end{tabularx}
\vspace{0.3cm}



\begin{enumerate}[resume]
\item Il se forme donc $n=2x_{max} = \SI{1.50e-3}{\mol}$ de métal  dont la masse molaire est $M=\SI{107.9}{\gram\per\mol}$ ce qui conduit à la formation de $m=107.9 \times 1.50\times 10^{-3} = \SI{0.160}{\gram}$ d'argent au total.

\item Masse de cuivre perdue : il reste $n_f=\SI{7.50e-4}{\mol}$ ce qui correspond à une variation de masse de $\Delta m = 7.50 \times 10^{-4} \times 63.5 = \SI{4.76e-2}{\gram}$.

\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo

\vspace{0.5cm}






\newpage
\begin{center}Corrigé des exercices\end{center}
\setcounter{page}{1}
\Closesolutionfile{mycor}
\Readsolutionfile{mycor}

\thispagestyle{empty}


\end{document}